[ICAC?]中科老闆：禮頓要求刪工人剪鋼筋片段 爆料後7000萬工程無法中標 「港鐵出手唔俾我哋做」

鐵沙中綫紅磡站鋼筋被剪短事件，分判商中科興業董事總經理潘焯鴻，今早出席電台節目時，仔細談到揭發鋼筋被剪短的細節。潘焯鴻指出，中科曾試圖阻止工人「有系統地」剪鋼筋不果，去年初港鐵高層應已知悉事件，質疑港鐵包庇禮頓。潘焯鴻又說，中科去年9月18日曾與「補救方案」等，與禮頓達成協議後，並在禮頓要求下，把在手機中的一段有人剪鋼筋過程的片段刪除。

負責混凝土工序的中科在2015年7月開始注意到有鋼筋被剪短，潘焯鴻在台節目指，當時港鐵前線人員十分著力阻止事件發生，於是口頭與港鐵溝通，希望解決、改善。潘焯鴻指，曾親眼看到有工人「有系統地」去剪短鋼筋，並發現有人訂了可以剪得較快捷的「油壓剪」回來。「我見到，有人覺得這方法慢，於是買個『油壓剪』回來，明顯你買個剪就是個有思考、有planning的過程啦！」

曾親見鋼筋「有系統地」被剪短

他指，剪短鋼筋是嚴重事件，曾嘗試阻止。「我們覺得是足以影響結構安全的，所以嘗試阻止，在阻止過程中，我們發現也無能為力、做不到，所以擔心在20至30年後，會不會我們俾人揪出來，因大部份工作是我們做，所以要我們負責呢？」

他認為，禮頓負責的削石屎步驟出錯，是事件主因，是其後要由工人補救；其他原因包括石屎面螺絲頭方向不正確等。他指在這情形下，禮頓是要呈上補救方案給地鐵審批，然後根據方案執行。不過他指，地鐵至今沒有交代，禮頓有否呈上補救方案。對於以剪鋼筋去補救，是否不可接受時，潘焯鴻說：「是絕對不可以」。

他指，禮頓母公司協助港鐵在澳洲開拓業務，故相信是港鐵對禮頓，與對待其他承建商的態度截然不同的理由，質疑港鐵包庇禮頓。「究竟是否有人在包容港鐵？這連串包容，發展成包庇，這是可圈可點的。」他說。

潘焯鴻指出，港鐵報告中，提到2017年1月，當中科以書面電郵向工程總承建商禮頓高層投訴時，禮頓高層有將電郵轉發給港鐵，港鐵高層人員尤其是工程總監說不知情，是「可圈可點」的事。他提到，工程總監屬下一名外籍項目經理（胡宏利，港鐵總經理（沙中綫土木工程）），每周也會到地盤巡視，而潘亦有同行。「很清晰見到，其實2017年1月後，他（黃唯銘）不能說自己不知道。不可以這樣說。」

指數千支鋼筋被剪 估算合理

中科去年9月18日與禮頓達成協議，包括他們認為可行的「補救方案」，他指，當時相信不會影響整個完工時間，對協議感到滿意。當時潘焯鴻應禮頓要求，把在手機中的一段有人剪鋼筋過程的片段，即場刪除。當時又簽署一份罰則是較重的保密協議，協議的範圍基本上是有關事情都要保密，只有在三個情況下才可以披露：在法院的法官要求下、在聯交所要求下，以及要報稅時。若發現有資料泄露，也要通知禮頓。

潘焯鴻說，被剪短的鋼筋絕對不只十多支，主持人問到，潘指剪短鋼筋的數目足以影響紅磡站月台結構安全，如估計數目介乎幾百至一千支，甚至數千支是否合理，潘焯鴻回應說這個估算合理。

少有咁正直嘅公司

希望佢無事

中科老闆：揭鋼筋被剪短後 7000萬工程無法中標 「港鐵出手唔俾我哋做」

港鐵沙中綫紅磡站鋼筋被剪短事件，最早揭露問題的分判商中科興業董事總經理潘焯鴻，今早出席電台節目。潘焯鴻透露，中科揭發鋼筋被剪短的事件後，去年1月中科有一個價值7千多萬港鐵的工程幾乎中標，經已去到最後階段。後來他發現，最後中科沒有中標，「據我所知，是港鐵出手唔俾我哋做」。

潘焯鴻說，「（7000多萬元）那不是佔我們很多生意額，其實我們沒有停過做港鐵工程，那一刻我們都覺得心灰了，港鐵原來處事是這樣的，我們都沒所謂了。」

港鐵昨日在報章刊登聲明，斥責有人單方面提出指控或揣測，「不必要地影響公眾對鐵路基建工程的信心」，更不點名批評判中科興業以及立法會議員田北辰。潘焯鴻指，中科角色始終是工程「二判」，很容易會令業界的人認為我們「搞事」，但港鐵出廣告「抹黑」公司是並不應該，而這廣告正是驅使他出來澄清。

他指，覺得這工序「危險」和「離譜」，由當初希望口頭解決和改善，但事件到去年9月中科要離開地盤，這事件也未解決。他說。「這牽涉公眾安全，這也是良心問題，也牽涉我們同事將來的風險。」

承認禮頓仍欠 8,000 萬元 中科老闆否認因此指控對方

中科興業董事總經理潘焯鴻打破多個星期的隠身，昨天開始突然高調現身各大傳媒，先後出現在D100、商台、港台及蘋果動新聞，對紅磡站懷疑鋼筋遭剪短事件現身說法。他在訪問中承認承建商禮頓仍欠中科 8,000 多萬元，但否認因此公開事件。

潘焯鴻指，由於港鐵星期三刊登聲明，指有人單方面指控對事件沒幫助，令他站出來澄清事件，「港鐵的說法似乎不是解決問題，是解決提出問題的人，這是很過份。」他指願意跟港鐵工程總監黃唯銘對質。

潘焯鴻在港台接受訪問時，亦直指事件中有人講大話，「其實出來講嘢的無乜幾個人(笑)」。主持再問他禮頓無出來發表過任何言論，只餘下港鐵和政府，潘焯鴻即時表示：「政府都無乜講過嘢！」他指政府只是評論事件，沒有任何事實陳述，對於港鐵的角色，他如是說：「我諗都唔駛我講啦，大家都聽到佢(港鐵)講過啲咩啦，日日變，甚至隔晚變，變完又變啦！」潘焯鴻的說法，明顯針對港鐵中人。

而港鐵主席馬時亨未有回應事件。

如果帶住d機密資料搭車，落車唔記得左拎，又咁橋比其他人執到。咁算唔算違反保密協定？

叫人刪除犯罪証據算唔算妨礙司法公正？

港鐵有咩做唔出

child登仔

唔爆，就會做同水喉匠一樣坐監

唔中標，比人拖數，驚最後食死貓
所以要爆出黎

中字頭嘅邊有好人

I乜撚野CAC
UCL案有睇蘋果既都見倒證據
係得ICAC覺得證據不足 痴線
而家禮頓係香港敢唔落鋼筋都唔會犯法
地鐵班高層日日了解了解跟進跟進
好老實講我唔信咁大件事幾位高層都可以唔知
咁高層返工做乜？捉人地鐵講粗口？

割席姐

連登仔都成日做啦

爆開石屎睇下仲好啦

之前選特首
幾百萬市民資料冇咗就冇人有事啦

馬撚話未祈禱啫

貪港愈來愈同大陸同化 正呀

落地獄啦佢 日日講大話話唔知唔知
個工程唔係公司第一大都第二大
點會乜都唔知？

Leighton 係CIMIC分支
CIMIC 又有UGL
UGL俾錢CY689...
間野都鬼鬼地

其實唔爆唔會死
幾廿年之後呢班人cup完水上哂岸 唔會留係香港

好似係爆料者唔會違反保密協定依樣野

仲留係香港咁就抵死啦

你地班蟻民問乜撚野 唔落鋼筋 死人冧樓都係關工人事 只需工人負責任
高層貪多幾個大project 去歐美fatfat享下半世
你地班蟻民等比人活埋

正義嘅下場@CLS社會

回歸咗喇，97前咩

你唔聽話，實攪鳩你

插入不少黨員 國安 加埋聽話既一批打工仔 你覺得呢間機構 會有乜作用？

港豬：唔係我，唔係屋企人，無所謂喇屌，樓價咁高我fatfat就得喇

中科應該收得皮
成班人等開飯

幾廿年之後仲俾你拉到？

你查下姓潘佢背景
佢都路係咩好野

魔牙

巴士有針拮人
要支持港鐵了

其實唔爆點會死
工程佬係貪錢, 但唔係玩殺人放火
最多都係沉降之後做大量維修
絕對唔會突然間成坐野"林"哂之後死人
就算你係岩, 以後d大公司都驚左你

香港夠同美國簽左 之前嗰單有冇引渡？
而且引渡對象係逃犯 唔係證人
幾廿年後 你證人都著哂草
查條柒

天堂門壞了，上帝要天使找人招標重修。
印度人說：3千元就弄好，理由是材料費1千，人工費1千，我自己賺1千；來個德國人說：要6千元，材料費2千，人工2千，自己賺2千；最後中國人淡定地說：這個要9千元，3千給你，3千我的，剩下3千給那個印度人幹。天使拍案：中標！

後來地獄的門也壞了，招標時吸取教訓，制定控制價3000。 德國人看了一眼走了；印度人報價3000；中國人給了評標的小鬼500，報價3000，中標！德國人印度人都納悶：看他怎麼幹？ 再後來，中國人花了500材料500人工，修了一半宣佈停工，拖了半年，地獄追加投資3000，完工！

再後來天堂連接地獄的電梯壞了，也要重修。 經過前面兩次教訓後，控制定價3000而且要一次性修好。 德國人又來，看了一下走了；印度人報價3000。 中國人也報價3000而且還稱完工後有茅台送，中標。拿到錢後中國人開工。材料500人工500。完工後，上帝叫人驗收。驗收員（事先收了中國人紅包500）說不合格，要重建。
於是追加資金9000重建！

再後來，人間的大門也壞了，投胎的上不來。 經過前幾次的教訓之後，嚴格定價3000，監理，審計現場跟蹤！並且免費保修1億年。 德國人嚇跑了；印度人報價3000， 中國人來了，無償修好，免費保修2億年，但要5萬年的管理權，上帝同意了。 於是中國人修好了後在門口設了個收費站，投胎每人每次500，雙向收費上不封頂。 多給錢的投胎到美國，給500的投到歐洲，逃費的一律投到中國。

咪就係囉，揾easy money好多人都會，但去殺幾百人賺呢啲錢就好少人會做，當然689呢啲共產黨就冇難度啦．

以前d師傅教落 睇唔到既地方 求撚其 遮左睇唔到就算

根本依家同以前d做法一撚樣。以前d地盤佬做野好求其 不過依家d人做野仲求其 所以先出事

所以我一直以來望黎望去香港d 基建全部都好似冇外國果種整整齊齊既感覺 就係因為求鳩其既文化